「**天京之變**」又稱「**天京事變**」，也有學者称作「楊（秀清）韋（昌輝）內訌」或「楊韋事件」，是一次[太平天國領導層的嚴重內訌](../Page/太平天國.md "wikilink")。發生於[清朝後期的](../Page/清朝.md "wikilink")1856年，地點在首都[天京](../Page/天京.md "wikilink")（今[江蘇](../Page/江蘇.md "wikilink")[南京](../Page/南京.md "wikilink")），東王[楊秀清](../Page/楊秀清.md "wikilink")、北王[韋昌輝及燕王](../Page/韋昌輝.md "wikilink")[秦日綱在此事件中被殺](../Page/秦日綱.md "wikilink")，另有約20,000人喪命，包括翼王[石達開的全族](../Page/石達開.md "wikilink")（石達開本人逃出）。「天京事變」被視為導致太平天國失敗的其中一個重要原因，亦是太平天國由盛而衰的轉捩點。

## 背景

1851年，天王[洪秀全在](../Page/洪秀全.md "wikilink")「永安封王」時，命其他四王歸東王楊秀清節制。自從南王[馮雲山及西王](../Page/馮雲山.md "wikilink")[蕭朝貴相繼戰死後](../Page/蕭朝貴.md "wikilink")，權力更加集中在東王一人身上。

在太平天國前期，實權由[軍師掌握](../Page/軍師.md "wikilink")，天王雖然地位在各王之上，然而在制度上是一個[虛位元首](../Page/虛位元首.md "wikilink")，實際權力在正軍師東王楊秀清手上。另外重要的是，洪秀全在1848年承认「天父下凡」[附身楊秀清後](../Page/附身.md "wikilink")，楊秀清不時假托「天父下凡」發令，連洪秀全也要聽從楊秀清的命令。

在定都天京後，東王與其他諸王的關係日趨緊張。北王曾因下屬犯錯而被東王下令杖责，北王韦昌辉的族兄因為跟東王的妾兄發生財產爭執而惹怒東王，東王叫北王議罪，北王被迫把族兄[五馬分屍](../Page/五馬分屍.md "wikilink")。翼王[石達開的岳父黃玉崑因公事開罪東王](../Page/石達開.md "wikilink")，被杖刑三百，革去爵位及降職，同一事件亦令燕王秦日綱及另一高官[陳承瑢被東王杖刑](../Page/陳承瑢.md "wikilink")。即使是天王，也多次被東王假借「天父下凡」以杖刑威嚇。由於東王權大，眾人往往敢怒而不敢言。\[1\]

## 經過

1856年6月20日，太平軍攻破清軍[向榮的江南大營](../Page/向榮.md "wikilink")，解天京三年之圍。向榮在8月9日死後，其死訊不久便傳入天京，東王楊秀清見當時太平軍形勢大好，權欲極度膨脹。\[2\]

1856年8月，東王楊秀清假稱「天父下凡」，召天王洪秀全到東王府。「天父上身」的東王對天王說：“尔与东王均为我子，东王有咁（[客語](../Page/客語.md "wikilink")，意為「這麼」）大功劳，何止称九千岁？”洪秀全說：「東王打江山，亦當是[萬歲](../Page/萬歲.md "wikilink")。」「天父」又問：“东世子岂止是千岁?”洪說：“东王既万岁，世子亦便是万岁，且世代皆万岁。”「天父」大喜說：「我回天矣。」\[3\]

「天父」要求洪秀全把東王楊秀清由「九千歲」封為「萬歲」，洪秀全當時假裝同意，為表示慶賀推延至楊秀清生日（公曆當年9月23日）時正式封萬歲。洪秀全其後密詔，要领兵在外的北王[韦昌辉](../Page/韦昌辉.md "wikilink")、翼王[石达开等人誅殺楊秀清](../Page/石达开.md "wikilink")。還有一說，此時北王韋昌輝請求天王誅殺東王，天王不肯。及陳承瑢後來向天王告密，謂楊秀清有弒君篡位之企圖，天王密詔韦昌辉、石达开及燕王鏟除楊秀清。\[4\]

“杨秀清逼封万岁”的說法，來自李秀成被俘後的《[李秀成自述](../Page/李秀成自述.md "wikilink")》，石達開臨刑前的口供則說洪故意加封。\[5\]燕王秦日纲亲信部属[英國](../Page/英國.md "wikilink")[爱尔兰人](../Page/爱尔兰人.md "wikilink")「肯能」逃回欧洲的口述记录资料只字未提；\[6\]收录在《太平天国》资料丛刊中的《石达开自述》与晚近发现的《三略汇编·石达开自述》，均未提及杨秀清挟洪秀全去“逼封为万岁”的事，也未提到杨秀清有任何叛逆行为。

韋昌輝率三千精兵趕回天京，9月1日夜在城外與秦日纲會合，陳承瑢開南门接應。\[7\]眾軍在凌晨突襲東王府，東王杨秀清被殺，東王府內數千男女，包括東王妻妾五十四人同被殺盡。

其后天王下诏斥责韦昌辉、秦日纲，佯称韦昌辉擅杀有罪，宣布他们每人将被[廷杖五百下](../Page/廷杖.md "wikilink")，诱使东王杨秀清属下临观，约有六千名东王部属在弃械后被骗入天王府遭到杀害。隨後韋昌輝以搜捕“东党”为名，大杀异己，平民也不能幸免。总计被杀的军民约有两万余人。

翼王石達開9月26日（一说杨秀清被杀的六星期后）到天京，在天王府會晤韋昌輝，韋昌輝和秦日纲给翼王石達開看了他们诛杀杨秀清的行动过程记录。因韋昌輝大开杀戒，石達開亦有部屬在亂中被殺，責備韋昌輝濫殺之事，说：“你们杀了东王和他们的主要将领还不满足？为何还要杀这么多为我们打仗的弟兄？”……石達開说：“你们既然已经走到这个地步，你们自己可以了结这件事，我就不管了。”
两人不歡而散，石达开認為韋昌輝會報復，当天晚上悄悄集合部队来到西门，但不经韋昌輝许可是不得出城的。他就杀死守门者，與他的大部分部众出了城。韋昌輝未能捉拿石達開，盡殺石達開家屬及其王府部屬。\[8\]石達開從[安慶起兵討伐韋昌輝](../Page/安慶.md "wikilink")，求天王殺韋昌輝以謝天下。天京以外的太平軍大多支持石達開。

由於害怕再起兵變，天王派人当众谴责韦昌辉：“你跟我，若不是東王，就沒有今天，我本來沒有殺他之意，現在既然已經捕殺了東王，東王部下們又有甚麼錯？又要把他們全部殺掉！應該以天父好生之德為念，放了他們才對！”把罪责全然推给北王，假惺惺地自當「好人」。韦昌辉闻言大怒：“我为他除掉了大害，如今反责备我，是想沽名釣譽嗎？”\[9\]北王在勢急下攻打天王府，但最終敗於效忠天王的將士，北王韋昌輝於11月2日被殺，其首級被函送安徽石達開營中驗收；其幫兇燕王秦日綱及陳承瑢不久亦被處死，天京之變告一段落。

後來天王撤銷了楊秀清的圖謀[篡位罪名](../Page/篡位.md "wikilink")。一八五九年，洪秀全接受堂弟洪仁玕的建議，為進一步安撫楊秀清的舊部，彌補信仰危機，挽回人心，[平反了楊秀清](../Page/平反.md "wikilink")，將九月二日（『天曆』七月二十七日）楊被殺之日定為「東王升天節」。洪秀全的[上谕](../Page/上谕.md "wikilink")：“七月念七东升节，天国代代莫些忘。谢爷降托赎病主，乃僉世人转天堂。天国代代遵三重，天情真道福无穷。妄为推测有何益？可怜叛爷成臭虫。”即教导臣民千万不要推测构成冤案的原因，“叛爷”指韦昌辉、秦日纲和陈承镕三人。洪秀全在给英国公使[额尔金的](../Page/额尔金.md "wikilink")《赐额尔金诏》中谈到杨秀清的死因时说东王是被“陷害”的，<ref>洪秀全《赐英国全权特使[额尔金诏](../Page/额尔金.md "wikilink")》：
“爷遣东王来赎病，眼蒙耳聋口无声，

`受了无尽的辛战，战妖损破颈跌横。`
`爷爷预先降圣旨，师由外出苦难清，`
`期至朝观遭陷害，爷爷圣旨总成行．”`</ref>`相当于太平天国官方公布的东王被杀原因，而“告密”不实即为陷害。太平天国后期，洪秀全对陈承瑢和秦日纲的族人特别厚待。`

## 影響

天京事變後，太平天國內人心開始渙散，軍事形勢逆轉，清軍陸續在各戰場得勝，太平天國的控制區大為縮小，即使後來太平軍攻下江浙一帶，形勢上也一直處于下風。

北王韋昌輝死後，翼王石達開執政，天王洪秀全開始重用其洪氏兄弟以牽制石達開，导致石達開在1857年帶領大軍出走，更令太平天國雪上加霜。

太平天國初期由軍師主政的政制，在天京事變及翼王出走後已名存實亡。後期的太平天國，天王雖然掌握了實權，然而當時的政府架構頗為混亂，加速了太平天國的滅亡。

## 歷史疑團

有人認為楊秀清「逼封萬歲」一事並不真確，只是洪秀全殺楊的藉口，\[10\]當時太平天國刊行的《天父天兄聖旨》也沒有提及此事，但至今未有足夠証據支持「無逼封萬歲」說。

## 参考文献

  - 唐德剛。《晚清七十年（貳：太平天國）》。台北：遠流，1998年。ISBN 9573235137。
  - 羅爾綱。《太平天國史》。

## 参见

[太平天国](../Page/太平天国.md "wikilink")

## 注释

[Category:太平天国](../Category/太平天国.md "wikilink")
[Category:南京政治事件](../Category/南京政治事件.md "wikilink")
[Category:南京命案](../Category/南京命案.md "wikilink")
[Category:1856年](../Category/1856年.md "wikilink")
[Category:中国屠杀事件与各类血案](../Category/中国屠杀事件与各类血案.md "wikilink")
[Category:1850年代中国政治](../Category/1850年代中国政治.md "wikilink")
[Category:19世纪南京](../Category/19世纪南京.md "wikilink")

1.  [太平天国血腥悲剧：天京事变兄弟大火拼](http://book.sina.com.cn/excerpt/sz/rw/2009-12-22/1131264469.shtml)
2.  张德坚：《贼情汇纂》卷六：“夫首逆数人起自草莽结盟，寝食必俱，情同骨肉。且有事聚商于一室，得计便行。机警迅速，故能成燎原之势。今踞江宁，为繁华迷惑，养尊处优，专务于声色货利，往之倚为心腹股肱者，今乃彼此暌隔，猜忌日生。”
3.  張汝南，《金陵省難紀略》（楊秀清）诡为天父下凡，召洪贼至，谓曰：「爾與東王，皆為我子，東王有咁大功勞，何止稱九千歲？」洪贼曰：“东王打江山，亦当是万岁。”又曰：「東世子豈止千歲？」洪贼曰：「東王既稱萬歲，世子亦當是萬歲，且世代皆萬歲。」东贼伪为天父喜而曰：「我回天矣。」
4.  [羅爾綱](../Page/羅爾綱.md "wikilink")，《太平天國史》-{卷}-四十四。
5.
6.  布列治门（Bridgman）和麦高文（Macgowan）根据一位自称是此事件目击者爱尔兰人肯能（Canny）的口述，分别写了《太平天国东北两王内讧纪实》和《太平天国东王北王内讧详记》，先后登载在《[北华捷报](../Page/北华捷报.md "wikilink")》（North——China
    Herald）。中译版见:
    布列治门《太平天国东北两王内讧纪实》，《逸经》第十七期第二十三——二十五页；麦高文《太平天国东王北王内讧详记》，《逸经》第三十三期，第十七页——二十三页。
7.  [羅爾綱](../Page/羅爾綱.md "wikilink")，《太平天國史》-{卷}-四十六。
8.  《石达开自述》：“达开闻信，回南京与他们排解。因见事机不好，就到安徽，妻子都在南京城内，皆被韦昌辉所杀。”
9.  張汝南《金陵省難紀略》洪賊使人謂曰：“尔、我，非东王不至此，我本无杀渠之意，而今已拿戮之，其下属何辜，又尽杀之，毋乃傷天父好生心，以宽纵为宜。”北賊怒曰：“我为渠除大害，今反責我，慾沽名耶！”
10. 史式. [《“逼封万岁”的谣言是怎么来的？》](http://jds.cass.cn/Item/6198.aspx). 中华文史网